<CORPUS>
<DOCUMENT id="1">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>Marie Vandekerkhove</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/villeneuve-d-ascq-au-recueil-l-ancien-institut-du-ia28b50417n2626224
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>27/01/2015</DATE>
<TITRE>
Villeneuve-d’Ascq : au Recueil, l’ancien Institut du textile sera déconstruit, pas démoli
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
La Ville avait accordé le permis de démolir en février 2014. Plus d’un automobiliste qui circule sur le CD 700 rêvait de voir cette verrue à terre. En fait, Immochan (entité immobilière du groupe Auchan), propriétaire du site depuis cet été, a plutôt choisi de déconstruire l’intérieur du bâtiment. L’ancien IFTH ne sera pas démoli par Immochan mais déconstruit. « Immochan ne gardera que les murs », explique-t-on au service urbanisme. Mais on ignore encore ce que l’un des plus gros propriétaires fonciers de la métropole envisage d’installer : des bureaux à louer, des locaux à destination d’une autre entité de la galaxie Mulliez ?... 8 700 m2 de bâtiment Le site de la rue de la Recherche jouxte les services centraux des hypermarchés au petit oiseau, dont il n’est séparé que par l’IUT Chimie, génie mécanique et productique. Immochan n’a déposé aucun permis de construire concernant l’aménagement des 8 700 m2 de l’intérieur de l’ancien Institut français du textile et de l’habillement. Son état pourrait laisser croire qu’il a été abandonné depuis longtemps. Que nenni : les locaux sont inoccupés depuis 2013, après un déménagement à Tourcoing entamé en avril 2012. Le centre de recherche a déménagé sur la zone de l’Union, capitale française des textiles innovants. Tout à côté, l’UIT, l’Union des industries textiles (un syndicat professionnel) a suivi, avant que ses anciens bureaux ne soient la cible de vandales. Les tags et les ronces devraient bientôt achever de disparaître. Et les bâtiments vivre une deuxième vie sur l’un des secteurs immobiliers les plus prisés de Villeneuve-d’Ascq.
</TEXTE>
</DOCUMENT>
<DOCUMENT id="2">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/armentieres-cite-de-la-toile-ou-l-histoire-de-jna11b0n663005
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>02/09/2012</DATE>
<TITRE>
Armentières, cité de la Toile ou l'histoire de l'industrie textile du secteur (1)
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
Voici le premier volet d'un article d'Alain Fernagut, historien local, consacré à l'histoire de l'industrie textile à Armentières. Préserver les cheminées n'est pas chose facile et bien souvent elles sont abattues. Ici, la cheminée Bouquillon. Avec la disparition de ses friches industrielles et de ses hautes cheminées, la mémoire de l'industrie textile tombe dans l'oubli. L'association Proscitec, qui recense ces cheminées dans la région, constate que ces témoins du patrimoine ouvrier sont de moins en moins nombreux. Et, de son côté, l'association roubaisienne Le Non-Lieu, fondée en 2002, ne cesse d'oeuvrer pour leur conservation, ayant même en 2007, avec le conseil général du Nord, transformé les « ballots » en Beffrois du Travail. Cependant, préserver les ballots n'est pas toujours une chose facile et, bien souvent, ils sont abattus pour des raisons de sécurité. La perte de ces symboles d'une époque glorieuse ne doit pourtant pas nous faire oublier qu'Armentières était, il n'y a pas si longtemps encore, la Cité de la Toile. L'industrie du drap De tout temps, l'industrie textile a connu une prodigieuse prospérité dans la région des Flandres. Et malgré les guerres, les épidémies ou autres fléaux naturels qui perturbèrent sa marche, elle réussit à se maintenir. Le document d'archive le plus ancien, concernant l'activité drapière d'Armentières, porte la date du 3 novembre 1413. Il concerne l'octroi d'un nouveau « scel », destiné à authentifier les draps armentiérois, et accordé par Jean sans Peur (1371-1419), duc de Bourgogne et comte de Flandre, pour remplacer le précédent perdu lors de la guerre qui opposa la France à la Flandre en 1382. À cette époque, les draps fabriqués dans la cité étaient de laine. Cette industrie se développa rapidement et, au XVIe siècle, la ville avait 800 métiers à tisser le drap, employant plusieurs milliers d'ouvriers. Cependant, au cours de la seconde moitié de ce même siècle, Armentières eut à subir une importante décadence de l'industrie du drap provoquée notamment par les guerres de religion qui troublèrent toute la région. Il s'ensuivit l'exode de nombreux ouvriers de religion protestante vers les pays étrangers, fuyant la Flandre et l'Artois pour échapper à la terrible persécution du duc d'Albe (1507-1582). Celui-ci avait été envoyé en 1567 dans les Flandres par Philippe II, roi d'Espagne, afin d'en extirper le protestantisme. Aussi, en 1570, le nombre des métiers à tisser le drap était tombé à 300. Après l'arrivée des troupes espagnoles en 1568, la région connut un état de guerres perpétuelles durant 30 ans, une situation qui se termina en 1598 par la paix de Vervins entre la France et l'Espagne. Mais la trêve fut de courte durée et la guerre reprit en 1635. Armentières fut prise par les Français en 1645, reprise par les Autrichiens en 1647, et conquise définitivement en 1668 par Louis XIV. Autant d'épreuves qui ruinèrent l'industrie du drap dans la cité. Le tissage de la toile Le tissage de la toile se développa au début du XVIIIe siècle. Les troupeaux de moutons avaient disparu et, faute de laine, les Armentiérois s'investirent dans la culture du lin dans la vallée de la Lys, l'eau de la rivière étant réputée pour le bon rouissage de cette plante. La première manufacture de toiles fut installée à Armentières au début du XVIIIe siècle par Nicolas Duquesne. Elle fut bientôt suivie par d'autres. Il n'y avait pas d'usines et de nombreuses maisons avaient un ou plusieurs métiers à tisser à la main, appelés « l'hostil », installés dans la cave où le fil se tissait mieux avec l'humidité. Les tisserands fabriquaient la toile chez eux et le fil leur était fourni par les fabricants.
</TEXTE>
</DOCUMENT>
<DOCUMENT id="3">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/roubaix-cinq-concurrents-creent-ensemble-une-foire-aux-tissus-ia24b58797n1916713
</REFERENCE>
<DATE>13/02/2014</DATE>
<TITRE>
Roubaix : cinq concurrents créent ensemble une foire aux tissus
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
Les marchands de tissus à Roubaix sont loin de se battre comme des chiffonniers . Cinq d’entre eux ont même choisi de devenir des « concurrents partenaires ». De vendredi à dimanche, ceux-là ont décidé de créer, au 7, place de la gare, à Roubaix, la première édition de la foire commerciale « Les Amis des tissus ». Un nom qui transcrit bien leur philosophie.
Dans leur magasin Aux tissus de Roubaix, rue Jean-Lebas, Marie et Nicolas Nietto accueillent les couturières et couturiers avec le sourire. Autour des rouleaux de toiles colorées, sous les plafonds bas qui donnent un caractère intime au lieu, une cliente cherche de quoi composer une jolie robe pour un mariage. Plus loin, un jeune étudiant en école de mode, à Roubaix, cherche un tissu spécial qui lui permettra de confectionner une chemise originale. « On ne l’a pas », regrette le patron, qui l’envoie alors à quelques pas de là, chez la concurrence… Étrange ? Pas tant que ça. Marie, son épouse, l’explique : « On s’envoie régulièrement les clients quand on n’a pas le produit demandé, ensemble nous créons un vrai trafic dans nos magasins qui nous est bénéfique ». Leurs « concurrents partenaires », comme ils les appellent sont les magasins Tissus Papi, Tissus Olivier, chez Wed, et chez Marie Good Mood. « Les clients sont ravis de voir une telle émulation, souligne Nicolas. Ils apprécient aussi qu’on les amène exactement vers les produits qu’ils ont besoin, et du coup ils reviennent. »
Une force pour s’associer
Cette émulation mène les patrons de ces boutiques à échanger sur ce qui peut leur permettre d’accroître l’animation commerciale à Roubaix. De là est née l’idée de créer Les Amis des tissus, une foire qui débute aujourd’hui et jusqu’à dimanche. Un rendez-vous pour attirer les amateurs de coutures à la recherche de coupons et de produits en déstockage, à bas prix. Sans oublier, pour cette grande première, un stand de créations textiles pour enfants, proposé par la styliste roubaisienne Sybille, avec sa marque Timoon et chouchou. Et la librairie Autour des mots, qui s’est jointe à la fête. « On n’en veut pas copier le Marché aux tissus auquel on participe aussi chaque année, souligne Marie. Notre événement est plus un prolongement des soldes, pour les clients qui cherchent encore les bonnes affaires. » Pas question de le cacher non plus : à Roubaix ce genre d’événements fait croître le chiffre d’affaires de ces boutiques, « c’est donc un bonheur pour nous les commerçants de nous retrouver et de vendre un peu plus. »
Les Amis des tissus permettent aussi aux boutiquiers de sortir de leur pas-de-porte. « Il faut aussi montrer que le commerce à Roubaix est dynamique, affirme Nicolas. On peut toujours parler de crise, mais il faut créer la surprise et susciter l’intérêt des gens pour faire vivre l’activité. » D’autant plus que dans le monde du textile, les vêtements faits main connaîtraient un regain d’intérêt. « Comparés aux produits des grandes chaînes, ils sont uniques et de meilleure qualité », affirme Marie. Et Nicolas d’ajouter : « Les jeunes aussi s’y mettent, et encore plus à Roubaix, car nous avons beaucoup d’étudiants en mode qui ont besoin de s’entraîner à confectionner. » Pour eux aussi, la foire de ce week-end sera bénéfique.
Dans un entrepôt vide
Reste à faire connaître ce nouvel événement. Sur ce point Marie est un peu stressée. « Quand j’ai annoncé le projet, les autres patrons ont répondu oui, mais je sens que je porte une grande responsabilité », ironise-t-elle. La commerçante relativise aussi. « Si ça ne marche pas comme on l’aurait voulu, ça sera une déception, mais on va aussi passer un très bon moment. » Les risques financiers ne sont pas énormes non plus. Car Marie, membre de la troisième génération d’une famille roubaisienne de l’industrie textile, fait bénéficier les commerçants de l’entrepôt familial de la place de la gare, qui servait à sa famille. « Comme il est vide en ce moment, c’était l’occasion de nous lancer sans devoir payer une location, en plus, dans un local sécurisé. »
En tout cas, si le projet fonctionne, de nouvelles éditions devraient voir le jour. « On aimerait le lancer deux fois par an, mais pour le moment, attendons de voir », sourient les organisateurs.
</TEXTE>
</DOCUMENT>

<DOCUMENT id="4">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/Locales/Metropole_Lilloise/actualite/Secteur_Metropole_Lilloise/2009/01/22/article_au-salon-tissu-premier-on-voit-la-vie-en.shtml
</REFERENCE>
<DATE>22/01/2009</DATE>
<TITRE>
Au salon Tissu Premier à Lille, on voit la vie en blanc
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
Tissu Premier se poursuit encore aujourd'hui à Lille Grand Palais. Cinq mille visiteurs professionnels viennent y humer les tendances de la mode 2010.

Êtes-vous plutôt « smart design », « warehouse », « slow life » ou « comic strip » ? Dans tous les cas, vous ne pourrez échapper à ce qui sera la tendance de l'été 2010.
Dans les allées froufroutantes et lumineuses de Lille Grand Palais, les deux cents exposants de Tissu Premier, venus de toute l'Europe, proposent leur vision tonique, optimiste mais également légère de ce que sera prochainement la mode.
Le lin y redevient tendance, tout comme le blanc. La consommatrice, elle, y est auscultée sous toutes ses formes, voire scanérisée, comme chez Fabuleux 3 dés, la marque roubaisienne où c'est la cliente qui crée sa propre mode.
Désormais, on parle de « consom'acteur », de « vouloir d'achat », d'attitude responsable, d'innovation. Et au rythme de bientôt six ou sept à 7 renouvellements de collection par an, la créativité textile n'a pas fini de se développer.
</TEXTE>
</DOCUMENT>

<DOCUMENT id="5">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/economie/tissu-premier-passe-sous-la-coupe-du-leader-mondial-des-ia0b0n1729842
</REFERENCE>
<DATE>27/11/2013</DATE>
<TITRE>
Tissu Premier passe sous la coupe du leader mondial des salons de mode
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
La 34e édition de Tissu Premier, salon international des tissus et fournitures pour la mode (couplé à Collections, salon des accessoires pour les enseignes de mode) se poursuit jusqu’à jeudi à Lille Grand Palais. Depuis cette année, l’événement est entré dans le giron de Première Vision, leader mondial des salons de mode. Une nouvelle étape ?

Organisé désormais à la mi-novembre et à la mi-mai, Tissu Premier est, depuis 34 ans, un rendez-vous très prisé des professionnels de la filière de « mode de court terme ». Les acheteurs des chaînes de magasins, de la distribution et des enseignes de mode viennent à Lille flairer les tendances des tissus et accessoires pour les futures saisons avant d’organiser leurs collections. Cent quarante exposants pour Tissu Premier, près de 80 pour Collections (29 % de Français, 34 % de Turques, 15 % d’Italiens, le reste venant de toute la zone euroméditerranéenne), présentent les grandes tendances, de l’amont à l’aval de la filière : tissus, fournitures et accessoires, vêtements.
« Nous sommes le premier salon professionnel du calendrier, notre positionnement correspond à la réalité du business de la filière », se réjouit Hervé Huchet, directeur du salon, qui apprécie également le retour des grands exposants allemands et italiens KBC et Miroglio.
Leader mondial
Dans un marché du textile habillement qui continue d’enregistrer en France un recul de près de 2 % sur l’année, et où les ventes sur internet représentent désormais 14 % du marché, Tissu Premier vit un nouveau tournant dans son histoire.
Pour la première fois, ce n’est plus Eurovet (salons pour la filière lingerie balnéaire) qui l’organise, mais Première Vision. Le leader mondial des salons de mode (32 événements dans le monde, dont le salon géant Première Vision Pluriel à Paris en septembre, qui rassemble 2000 exposants et 60 000 visiteurs) a racheté cinq nouveaux salons de mode à Eurovet. Coincé entre les événements géants de Paris, New York ou Shanghai, le « petit » salon lillois peut-il survivre ?
Oui, estime Philippe Pasquet, président du directoire de Première Vision qui était ce mercredi à Lille. « Tissu Premier renforce le système d’offre de notre groupe. À Lille, nous sommes dans le cœur français d’un certain nombre de grandes chaînes de la distribution. Ce salon a toute sa légitimité ici ». Mais Philippe Pasquet reconnaît aussi qu’un « salon ne fonctionne que s’il apporte une réponse juste à un problème de marché ». Traduction : le salon lillois doit encore faire les preuves de sa capacité à s’intégrer dans le « système » Première Vision. Celui-ci vient d’ailleurs de déménager son salon du denim (jean) de Paris à Barcelone, là où se trouve le marché. À Tissu Premier d’imposer sa spécificité.
«Cool», «arty» ou «flower power», les tendances de l’année
Sylvie Maysonnave est la responsable du contenu mode du salon Tissu Premier. Cette grande « chasseuse » de tendances explique les grandes lignes de ce que sera la mode en 2014.
« Nous avons organisé le salon en quatre séquences de mode correspondant grosso modo aux différentes saisons ».
L’entrée de saison automne-hiver sera donc « cool wear », avec une « décontraction sportive et urbaine avec un zest impeccable d’inspiration militaire et tout terrain ». C’est le grand retour du kaki, ce qui n’empêche pas les couleurs flashy et fluo. « Et aussi du vert et du jaune, couleurs du Brésil, un pays qui sera très à la mode cette année avec la Coupe du monde de football ».
Mars et avril seront « arty », à savoir toutes les inspirations du minimal au pop art en passant par le graph urbain. Il y aura de la couleur dans les rues.
Le printemps sera pour sa part « flower power », avec mini fleurs et pastels frais de printemps, des fleurs exotiques et luxuriantes, avec déjà un air de vacances.
Changement de ton pour l’été où le noir pourrait revenir à la mode. Mais pas un noir gothique et sinistre, plutôt un noir rock/punk pour être fin prêt pour les festivals de l’été. Mais rassurez-vous, l’été sera aussi coloré avec le grand retour des années 80, « mais sans le disco ». Bref, l’été sera plutôt latino.
</TEXTE>
</DOCUMENT>

<DOCUMENT id="6">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/exposition-fiber-art-fever-a-roubaix-la-manuf-voit-rouge-ia24b58797n2681573
</REFERENCE>
<DATE>25/02/2015</DATE>
<TITRE>
Exposition Fiber art fever à Roubaix : la Manuf voit rouge
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
Il fallait une exposition qui frappe les esprits pour marquer l’ouverture de la Manufacture, ex-Manufacture des Flandres, musée de la mémoire et de la création textile à Roubaix. C’est chose faite avec le collectif Fiber art fever qui présente « 32 artistes, le fil, le rouge ».

Sang, honte, colère, mais aussi plaisir ou passion, le rouge est la plus connotée des couleurs. C’est aussi celle du nouveau logo de l’ancienne Manufacture des Flandres, qui a rouvert ses portes en janvier sous le nom de Manufacture, musée de la mémoire et de la création textile. C’est aussi l’occasion d’un jeu de mot qui permet de faire le lien entre les créateurs du collectif Fiber art fever, qui propose la première expo de cette nouvelle Manuf, « 32 artistes, le fil, le rouge ».
À l’invitation d’un habitué des lieux, Sébastien Prisset de l’association roubaisienne Le Grand Bassin, le collectif est monté de sa Bretagne pour tisser sa toile rouge à Roubaix. Les trente-deux créatrices de l’exposition ont ainsi toutes déjà participé à l’une des deux éditions du salon « Objets textiles, objets céramiques » du Grand Bassin. « La Manuf cherchait une expo pour l’ouverture, j’ai proposé le collectif et fait le lien avec sa présidente Paty Vilo », explique le Roubaisien, qui partage avec la Bretonne le commissariat de l’expo.
Chacun son fil rouge
Ce qui unit les trente-deux sensibilités présentées à la Manuf, ce n’est pas un propos commun, mais c’est l’art résolument contemporain. Et c’est le fil rouge. « L’exposition présente les travaux de trente-deux personnes et autant d’histoires, précise le co-commissaire. Il y a souvent deux lectures possibles : d’abord l’émotion, puis le fond. C’est riche comme les gens ! » Du coup, ça parle à chacun. Les poètes se laisseront inspirer par les toiles aux figures évanescentes de Mylène Besson. Les voyageurs seront séduits par les pièces de tissu rejetées par la mer et récupérées par Cécile Borne. Les amateurs de fantastique s’arrêteront sous les statues de fibres d’Anne Bothuon (il paraît que les enfants adorent !). Même les fans de Tim Burton s’y retrouveront en découvrant les pin-up cicatrisées d’Anne Valérie Dupond.
Dans la toute nouvelle salle et l’ancien espace d’exposition temporaire de la Manuf, mais aussi dans le parcours du musée, à même les machines à tisser, « 32 artistes, le fil, le rouge » se fond dans le musée textile remanié. Si bien que l’on ne sait plus qui met en valeur l’autre, du musée ou de l’expo. L’un est lié à l’autre par un fil, rouge.
« 32 artistes, le fil, le rouge », jusqu’au 5 avril à La Manufacture, musée de la mémoire et de la création textile, 29, avenue Julien-Lagache à Roubaix. Du mardi au dimanche de 14 h à 18 h. Infos au 03 20 20 98 92 ou sur http://lamanufacture-roubaix.fr/. Entrée libre. Visites guidées par la commissaire d’exposition Paty Vilo, samedi 28 février, à 14 h 30 et 16 h (3 €).
</TEXTE>
</DOCUMENT>

<DOCUMENT id="7">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>STÉPHANE DEGOUVE ; REYNALD CLOUET</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/noeux-les-mines-incendie-dans-un-magasin-de-tissus-rue-ia30b53960n2554495
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>16/12/2014 </DATE>
<TITRE>
Nœux-les-Mines : incendie dans un magasin de tissus rue Nationale
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Ce mardi, vers 14 heures, un incendie s’est déclaré dans un magasin de tissus, route Nationale. Il n’y a, a priori, aucune victime mais les dégâts matériels sont considérables. En outre, la circulation est coupée dans les deux sens sur cet axe particulièrement fréquenté.
Les sapeurs-pompiers de Nœux-les-Mines, épaulés par leurs collègues béthunois, sont à l’œuvre pour éteindre les flammes. Une fumée importante se dégage. Nous reviendrons plus en détail sur les circonstances et les conséquences de cet incendie dans le courant de l’après-midi.
</TEXTE>
</DOCUMENT>

<DOCUMENT id="8">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/noeux-les-mines-le-magasin-vds-tissus-detruit-par-un-ia30b53960n2555254
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>16/12/2014</DATE>
<TITRE>
Nœux-les-Mines : le magasin VDS tissus détruit par un incendie qui a paralysé le centre-ville
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Un violent incendie a ravagé le magasin VDS tissus, rue Nationale, ce mardi après-midi. Les efforts des pompiers n’ont pas permis de sauver le stock important de tissus entreposé à l’intérieur mais aucune victime n’est à déplorer.
Le feu qui s’est déclaré vers 14 heures à l’intérieur du magasin VDS tissus, juste en face de la mairie, à l’angle des rues Nationales et Francisco-Ferrer, a très vite pris de l’ampleur. Il faut dire qu’avec la quantité de rouleaux de tissus entreposés dans le magasin, il y avait de quoi l’attiser… « On a vite reçu une dizaine d’appels au centre de traitement des appels », confirme le commandant Thierry Herreman qui a pris la tête d’un important dispositif de secours.
Personne ne se trouvait à l’intérieur, aucune victime n’est donc à déplorer. Les pompiers nœuxois et béthunois ont attaqué les flammes à l’aide de quatre lances dont une sur la grande échelle.

Circulation coupée

De quoi lutter contre un incendie « visiblement parti du rez-de-chaussée et qui s’est propagé à l’étage par le plancher, avec une forte densité calorifique à l’intérieur ». Effondrée face à l’ampleur des dégâts, la commerçante pense qu’une guirlande électrique pourrait être à l’origine du sinistre. Ça devra être confirmé. Elle pensait déjà au chômage technique qu’entraîne ce sinistre et à la fermeture de son magasin qui s’annonce longue.

Les pompiers ont sorti des dizaines et des dizaines de rouleaux brûlés et/ou trempés, en tout cas inutilisables, que les agents des services techniques ont ensuite chargés dans un camion.

Afin de permettre l’intervention des secours la circulation a été totalement coupée dans les deux sens durant tout l’après-midi. Les automobilistes ont été déviés vers la rue Jean-Jaurès, heureusement rouverte après plusieurs semaines de travaux, et la rue de Sailly de l’autre côté.
</TEXTE>
</DOCUMENT>

<DOCUMENT id="9">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>SHEERAZAD CHEKAIK-CHAILA</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/noeux-les-mines-incendie-dans-un-magasin-de-tissus-rue-ia30b53960n2554495
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>10/05/2014 </DATE>
<TITRE>
Roubaix: Aux Tissus de Roubaix s’installe place de la Gare
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Depuis le 1er mai, l’enseigne Aux Tissus de Roubaix a troqué son local situé au bout de l’avenue Jean-Baptiste-Lebas contre une boutique plus spacieuse au 7 place de la Gare. Un déménagement pas tout à fait anodin pour les gérants Marie et Nicolas Nieto.

« C’est le magasin de mon grand-père Paul Najberg », confie Marie Nieto. Des tables d’époque rappellent ce patriarche, fondateur de la société Najberg spécialisée dans l’industrie textile. « Il était installé là entre 1965 et 1992 », poursuit-elle racontant ses premiers pas dans cet espace. Alors ce déménagement c’est un peu le retour aux sources. Et l’envie d’atteindre de nouveaux objectifs.

Plus de visibilité

Le couple a créé la société Aux tissus de Roubaix en mai 2010, à partir de quelques centaines de références. « On a commencé peut-être avec 500 références. Aujourd’hui, on a dû multiplier par cinq. On compte en milliers. » Avec l’agrandissement de la boutique et de l’atelier, cela pourrait encore évoluer. « On a plus de visibilité ici. On est proche de la voie rapide et du parking de la gare », commente la gérante. Un choix stratégique. « La place de la Gare va évoluer dans quelque temps. » Un campus universitaire doit s’implanter à l’horizon 2016, et avec lui des logements, un hôtel, des commerces, une brasserie…

Un choix économique

Un choix économique aussi. Installé à huit cents mètres de leur ancienne adresse, le couple espère conserver sa clientèle. Sans oublier que ce nouveau local appartient toujours à la famille Najberg. « Mon père nous a demandé pourquoi on ne reprendrait pas le magasin place de la Gare. Il était vide depuis plusieurs mois. » Mais, le déclic n’est pas immédiat. Il vient lors d’une foire aux tissus que le couple organise avec quatre concurrents. L’entrepôt familial sert pour cette première édition des Amis du tissu. « Un prolongement des soldes, pour les clients qui cherchent encore les bonnes affaires », expliquait à l’époque Marie Nieto. « On était là pendant trois jours. Tout le monde nous a demandé pourquoi on ne s’installait pas ici », se souvient son époux. Chose faite depuis deux semaines.

Aux Tissus de Roubaix

7 place de la Gare à Roubaix

03 20 73 36 27/ 06 78 53 41 36

Ouvert du mardi au samedi, de 10 heures à 19 heures.
</TEXTE>
</DOCUMENT>

<DOCUMENT id="10">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/le-marche-du-tissu-a-lille-grand-palais-la-caverne-jna987b0n868978
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>02/12/2012</DATE>
<TITRE>
Le Marché du tissu à Lille Grand Palais : la caverne d'Ali Baba des couturières
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>


outes celles qui ont un petit quelque chose de Jocelyne Guerbette, l'héroïne chanceuse du best-seller de Grégoire Delacourt, La Liste de mes envies, étaient sans aucun doute au premier Marché du tissu à Lille Grand Palais, hier. Une seule journée et six mille personnes au rendez-vous donné par Julian Timmerman, un Hollandais qui, las de voir ses clients réduits à peau de chagrin sur son étal de tissu dans les marchés ambulants auxquels il participait, a décidé de rassembler en un même salon tous les marchands de tissu dans son cas. Idée de génie : en Hollande, son salon a fait fureur dès la première édition, il y a huit ans.

Depuis, il fait une grande tournée qui passe par la Belgique, le Luxembourg et, pour la première fois hier, à Lille. Trente-cinq marchands de tissu ont exposé à Lille Grand Palais leurs jerseys, leurs cotons, leurs lainages et dentelles. Jocelyne (oui oui, c'est son vrai prénom !), 64 ans, inscrite au club patchwork de la MJC de Douai, était aux anges : « J'ai trouvé des coupons assortis, c'est formidable. » Et nous qui pensions que c'était passé de mode ! « Ma petite-fille de 13 ans a demandé une machine à coudre... » « À l'approche de mes 30 ans, je me suis décidée à prendre des cours de couture, avoue encore Héloïse, de Lambersart. Ça faisait longtemps que je voulais apprendre à faire mes vêtements moi-même, pour le plaisir et la créativité. » Parfois, la couture est l'occasion de se retrouver entre femmes, de se faire des amies. Emmanuelle, Marie-Thérèse et Nicole sont venues avec leur prof, Jeanine, pour bien choisir leurs matériaux. Toutes font partie d'une même association à Dunkerque. Et de la région tout entière, des femmes ordinaires et passionnées ont accouru pour trouver tissus (parfois rares et précieux), patrons, boutons, fils, aiguilles, machines à coudre, dans une ambiance de marché du dimanche. Un vrai phénomène de société.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="11">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>PHILIPPE PAUCHET ; MARC GROSCLAUDE</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/roubaix-les-bonnes-affaires-sans-un-pli-pour-les-accros-ia24b58797n2496607
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>16/11/2014</DATE>
<TITRE>
Roubaix : les bonnes affaires sans un pli pour les accros du textile au marché aux tissus
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Deux fois par an, la Manufacture des Flandres accueille des centaines de visiteurs en quête du coupon de leur rêve ! Trente-huit exposants ont sorti ce dimanche rouleaux d’étoffes, broderies, bobines et boutons.
Tiphaine coud à la main, son ami Maxime à la machine. Au marché aux tissus, ils ont trouvé pour la première, une jolie étoffe aux reflets bleu lagon, négociée 20 euros « pour faire une jolie robe pour Noël ». Le second des toile plus brutes « pour faire des costumes de camps médiévaux ».

Ils sont à l’image de beaucoup de visiteurs de la Manufacture des Flandres ce dimanche : une génération qui se met à la couture, par goût du fait main, de la débrouillardise. Comme Indaliah-Rose et Audrey, qui ont débuté la couture à Croix. La maman fera un nid d’ange à son petit quatrième, la fille un doudou pour ce petit frère...

Le marché a attiré du monde et le fera plus encore. Margarita et Irène, d’Halluin, cousent depuis trente ans mais ne le connaissaient pas avant. Et ne poussaient pas plus jusqu’aux boutiques de Roubaix ou Lille. Ce marché sera désormais leur source préférée d’approvisionnement. Mais pour la prochaine édition, il faudra attendre mars ou avril.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="12">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>CHRISTOPHE DECLERCQ</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/fromelles-un-forum-pour-un-riche-tissu-associatif-ia21b0n2382247
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>16/09/2014</DATE>
<TITRE>
Fromelles: un forum pour un riche tissu associatif
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
Les associations se sont présentées, vendredi, lors de leur forum.
Si l’on établissait, pour chaque commune, un taux d’animation qui serait le résultat de la division du nombre d’associations locales par le nombre d’habitants, Fromelles figurerait sans doute dans la partie haute du classement.

Le forum des associations organisé vendredi soir en est l’illustration vivante. Danse, théâtre, musique, chant choral, jeu d’échecs, sortie ornithologique, histoire locale, jumelage avec The Lee (Angleterre), pêche, football, athlétisme, gymnastique volontaire, don du sang, comité des fêtes, activités pour les aînés, animations des parents d’élèves, commémorations des anciens combattants, les possibilités offertes sont en effet nombreuses pour les habitants du secteur. Sans oublier les intervenants extérieurs comme le SEWEP (recherche d’emploi), l’office de tourisme des pays du Weppes ou encore le réseau Wepp’Iti pour la petite enfance.

Renseignements : http://www.fromelles.fr/index.php/fr
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="13">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/a-lille-tissu-premier-offre-une-lucarne-a-la-creation-locale-jna987b0n861200
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>29/11/2012</DATE>
<TITRE>
À Lille, Tissu premier offre une lucarne à la création locale
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
Depuis trente-quatre ans, les salons Tissu premier et Collection s'installent deux fois l'an
à Lille et offrent à des fabricants de tissu et des chaînes de distribution européens une salle d'essayage géante où se conçoit une partie des tee-shirts et des jupes qui nous habilleront bientôt.
Quinze pays, plus de 200 exposants, des régiments d'acheteurs : une aubaine pour la création fabriquée dans le Nord - Pas-de-Calais ! Qui défend ses couleurs dans l'antichambre de ces deux salons réservés aux « pros ». Dans le hall de Lille Grand Palais, l'incontournable Maisons de Mode a délocalisé l'atelier d'un créateur, qui voisine avec celui de la Lilloise Olivia Clément. La designer récupère de vieux vêtements (le recyclage est le thème des salons pour un an) afin d'en faire des sacs.
À côté de quelques modèles réalisés par des couturières de l'association Vestali, une association propose, elle, de donner une seconde vie à nos chaussettes orphelines. « Être ici permet à nos créateurs de se faire remarquer, des ponts peuvent se créer, dit Nicolas Nesson, de Maisons de Mode. Ils peuvent aussi négocier des métrages auprès des industriels. »  F. Bi
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="14">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/Locales/Metropole_Lilloise/actualite/Secteur_Metropole_Lilloise/2009/01/22/article_au-salon-tissu-premier-on-voit-la-vie-en.shtml
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>22/01/2009</DATE>
<TITRE>
Au salon Tissu Premier à Lille, on voit la vie en blanc
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
 Tissu Premier se poursuit encore aujourd'hui à Lille Grand Palais. Cinq mille visiteurs professionnels viennent y humer les tendances de la mode 2010.
Êtes-vous plutôt « smart design », « warehouse », « slow life » ou « comic strip » ? Dans tous les cas, vous ne pourrez échapper à ce qui sera la tendance de l'été 2010.
Dans les allées froufroutantes et lumineuses de Lille Grand Palais, les deux cents exposants de Tissu Premier, venus de toute l'Europe, proposent leur vision tonique, optimiste mais également légère de ce que sera prochainement la mode.
Le lin y redevient tendance, tout comme le blanc. La consommatrice, elle, y est auscultée sous toutes ses formes, voire scanérisée, comme chez Fabuleux 3 dés, la marque roubaisienne où c'est la cliente qui crée sa propre mode.
Désormais, on parle de « consom'acteur », de « vouloir d'achat », d'attitude responsable, d'innovation. Et au rythme de bientôt six ou sept à 7 renouvellements de collection par an, la créativité textile n'a pas fini de se développer. 
> Salon Tissu Premier, Lille Grand Palais. Réservé aux professionnels.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="15">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>JEAN-MARC PETIT ; CHRISTOPHE LEFEBVRE</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/le-marche-du-tissu-a-lille-grand-palais-la-caverne-jna987b0n868978
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>28/11/2012</DATE>
<TITRE>
Fast Fashion Lille : le salon des quatre saisons de la mode (EN IMAGES)
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Fast Fashion Lille (la réunion des salons Tissu Premier et Collections) ouvre ce mercredi à Lille Grand Palais. Le salon international des collections et accessoires pour les enseignes de mode regroupe 225 exposants et est plus que jamais le rendez-vous professionnel incontournable des acheteurs de la grande distribution textile.
Plus grand, plus coloré, plus réactif et plus international. Cette première édition du Fast Fashion Lille en novembre (les précédentes éditions avaient lieu en janvier) investit un étage entier de Lille Grand Palais. Une expansion en taille à l'image des ambitions d'un salon professionnel qui se veut le plus en amont possible des tendances de la mode, et à l'écoute des acheteurs de la grande distribution.

"Nous accueillons près de 20% d'exposants en plus, se félicite Hervé Huchet, directeur division mode et distribution d'Eurovet, organisateur du salon. Nous avons 110 exposants sur Tissu Premier et 115 sur Collections, avec cette année plus de Turcs, Italiens, Allemands, Hollandais, Portugais, et pour la première fois des exposants Roumains pour la partie Collections".

Tissu Premier, c'est le salon business des créations textiles et tissus pour les saisons de l'été 2013 et de l'hiver 2014, avec des projections jusqu'à l'été 2014. Collections, regroupe pour sa part les collections de vêtements et d'accessoires homme, femme et enfants. Avec deux salons en un, d'un bout à l'autre de la chaîne de création, Fast Fashion Lille veut se positionner sur un marché de la consommation textile, certes en baisse de 3 à 6 % sur l'année, mais qui se renouvelle en permanence.
Tendance durable

Cette année, les tendances de l'été 2013 se dessinent avec des choses plus graphiques, géométriques, des matières simples, "qui amènent la lumière", un classicisme moderne avec des vêtements qui peuvent durer plus d'une saison.
Une tendance de la consommation qu'a bien saisi le salon qui se place ostensiblement dans la mouvance "durable".

"Une des grandes thématiques du salon que nous allons développer à travers plusieurs conférences est celle du recyclage textile", explique Hervé Huchet. "Les vêtements ne se jettent plus, mais peuvent être récupérés, recyclés et donner naissance à de nouvelles créations. Nous lançons parallèlement un concours avec les écoles de mode qui doivent nous présenter des modèles avec du tissu recyclé".

Le grand public pourra d'ailleurs découvrir d'étonnantes réalisations dans le hall de Lille Grand Palais avec les démonstrations et ateliers Récup'Bazar animés par Maisons de Mode et l'association les Chaussettes orphelines.

La remise des prix de ce concours recyclage aura lieu lors de la prochaine édition du salon en juin.

Quant à l'édition de novembre 2013, Hervé Huchet espère pouvoir organiser un forum international avec les principaux acteurs de la distribution européenne.

Plus grand, plus fort, plus international...
</TEXTE>
</DOCUMENT> 
<DOCUMENT id="16">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>Julien Gilman ; Anne Monneau</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/a-roubaix-la-saga-de-tissus-papi-s-ecrit-depuis-plus-ia24b58797n1801468
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>23/12/2013</DATE>
<TITRE>
À Roubaix, la saga de Tissus Papi s’écrit depuis plus de trente ans (PHOTOS)
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
Depuis plus de trente ans, Tissus Papi écoule ses stocks de tissu en tous genres rue La Fontaine. Une saga roubaisienne dont l’origine se trouve dans la Sicile natale de Gaetano Ferrante, dit « Papi ». Aujourd’hui, quatre enfants et un petit-fils de Papi font vivre l’entreprise familiale, l’un des fleurons du commerce roubaisien.
Tissus Papi, c’est un peu l’American Dream à la roubaisienne, une histoire d’immigrants italiens qui, à force d’initiative et de labeur, vont s’imposer dans le commerce du déstockage de tissus. Une belle histoire qui s’écrit encore au présent, avec la récente ouverture d’une boutique en ligne par le petit-fils de Gaetano Ferrante, fondateur de l’entreprise familiale, et qui a débuté dans la Sicile de l’après-guerre. Une histoire qu’évoquent pour nous, entre deux clients, les enfants de Gaetano Ferrante.

La famille est originaire de Delia, village du centre de l’île italienne, à équidistance de Palerme et de Syracuse. Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, Gaetano Ferrante, cordonnier de métier, se fait vendeur ambulant pour faire vivre sa famille. De village en village, il vend à la criée du linge de corps, maillots, bas… « Tout ce qui ne se trouvait pas facilement après-guerre », précise son fils Simon Ferrante. Mais la Sicile de l’époque est pauvre, l’argent manque et le colporteur est trop souvent payé en nature. Il décide d’aller voir si l’herbe ne pousserait pas plus verte ailleurs. C’est ainsi qu’avec son épouse et ses quatre premiers enfants, il débarque à Roubaix à l’automne 1957 et s’installe dans une courée de la rue Edouard-Anseele.

Des petits boulots

Le dépaysement est total. « C’était terrible, on ne connaissait ni la neige, ni le gel : maman faisait pendre le linge et le fil cassait ! » se souvient, amusée, Antoinette, l’une des sœurs de Simon Ferrante qui travaille avec lui au magasin. L’immigré trouve du travail dans les filatures et teintureries alors encore florissantes de la cité aux mille cheminées d’usine. « Papa a travaillé chez Motte-Bossut, chez Roussel… Il y avait du travail à l’époque ! racontent de concert Antoinette et Simon. Il a fait plein de boulot, à droite à gauche. »

Au tournant des années 1970, Gaetano a l’idée de racheter des stocks de tissus invendus pour les écouler avec ses enfants sur les marchés. « Ce qui nous a motivés, c’est de développer l’énergie pour nous, et pas pour les autres », explique Simon. C’est à cette époque que Gaetano devient Papi. « C’était un personnage, se rappelle son petit-fils Jean-Charles Huvelle. Il avait les cheveux grisonnants et, sur les marchés, tout le monde l’appelait papi. C’est parti de là. » Cette période dure une dizaine d’années, jusqu’à ce que Gaetano, passant dans la rue La Fontaine, arrache une affichette indiquant qu’un local est à vendre, 8 millions de francs. « Elle était sur une porte de garage bleue, une couleur conservée depuis », assure Simon Ferrante.

Capitale du tissu

Depuis plus de trente ans, les Ferrante tiennent en effet boutique dans cet ancien garage. Même si le gros des stocks et les bureaux de l’entreprise se trouvent aujourd’hui ailleurs dans Roubaix, le magasin est toujours dans la même rue du quartier Sainte-Élisabeth. Et le cœur de métier est toujours la vente de tissus au mètre. « On va dans le sens de la matière qui évolue constamment, explique Simon Ferrante. Il faut savoir détourner la matière et être à l’écoute du client. » De l’étudiant à la recherche d’un produit original à la cliente qui veut refaire ses rideaux, Tissus Papi s’efforce de satisfaire à toutes les demandes. « Ici, c’est sans limite, argue Simon. Si la demande est intéressante, on va tout faire pour trouver le produit ou, au moins, orienter le client, quitte à ne pas toucher d’argent dessus ! » De quoi habiller les chalets d’un marché de Noël, de la déco gonflable, du tissu à souder… « en trente ans, on a vu des tissus de toutes sortes », assure Simon qui, si on le laisse faire, parle des heures durant des nouveaux tissus techniques. « Ce ne sera jamais fermé le tissu, vous êtes tout le temps dans du textile : vos vêtements, vos rideaux, votre voiture… lance-t-il. Et ce qui se passe au Ceti (Centre européen des textiles innovants, ndlr), là, c’est énorme ! »

Aujourd’hui, on retrouve toujours Tissus Papi sur les marchés, dans le magasin et, depuis le début d’année, sur le Web. Cinq membres de la famille sont à la tête de la boîte, quatre enfants de Gaetano et, dernier à avoir rejoint l’équipe, le petit-fils. « Chacun a sa spécialité, détaille Jean-Charles Huvelle, ma mère Marie, les nouveautés ; ma tante Antoinette, la mercerie ; mon oncle Simon, les bons coups niveau achats ; mon autre oncle Angelo, la gestion ; et moi, le marketing. » Pour les Ferrante, sans aucun doute, Roubaix demeure et demeurera la capitale du textile. « Les Égyptiens ont bâti les pyramides et, malgré les siècles, l’Égypte reste le pays des pyramides, lâche Simon Ferrante. Roubaix s’est développé par la laine et développe maintenant les tissus techniques. Les racines sont ici. »

</TEXTE>
</DOCUMENT>

<DOCUMENT id="17">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>Jean-Marc Dumaine</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/lille-premier-marche-de-creations-textiles-ia19b57392n2521924
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>29/11/2014</DATE>
<TITRE>
Lille : premier marché de créations textiles «fait-main» au 240
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
L’association «Recyclage Textile 240 », organise actuellement son premier marché de créations autour du textile tout en privilégiant le recyclage.
Une vingtaine de stands, permettent aux visiteurs, de découvrir le potentiel créatif de ses membres, tout comme d’apprécier la qualité de leurs réalisations. D’autres créateurs, invités par Textile 240 sont venus exposer leur savoir-faire, dans le domaine du textile. L’offre est alléchante, que ce soit au niveau de la création, des coloris, des matières avec un plus, des tarifs démocratiques. Patchwork, bijoux, écharpes, bonnets, nœuds papillon, il y en a pour tous les goûts ainsi que pour les grands et les petits.

Une belle occasion de faire son marché de Noël

L’ambiance est agréable. Elle le sera d’autant plus avec la programmation de deux concerts. Ce samedi soir à 20 h avec Jeanine et The Brownies et demain dimanche à 16 h avec Swing Anonyme. Nec plus ultra, l’entrée est libre.
Pratique : Le 240, 240 rue Nationale. Marché artisanal ouvert ce jour jusqu'à minuit et dimanche 30 novembre de 11 h à 18 h.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="18">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>ISABELLE DUPONT</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/l-atelier-de-morphee-le-textile-made-in-tourcoing-ia26b0n2496294
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>16/11/2014</DATE>
<TITRE>
L’Atelier de Morphée, le textile made in Tourcoing
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

C’est une belle sucess story et la preuve que le textile peut survivre à Tourcoing, mais un autre textile…

L’Atelier de Morphée a décidé de prendre son destin en main pour survivre. Et cela passe, aux yeux de son dirigeant Didier Marotte, par faire la guigne aux distributeurs.

Ce que l’entreprise familiale a déjà fait par le passé. Ainsi, jusqu’en 2010, l’atelier réalisait des housses de matelas. Cette année-là, l’un de ses principaux clients l’abandonne. Alors, pour ne pas sombrer, l’Atelier de Morphée se met à fabriquer du matelas et à le vendre aux particuliers. « À partir du moment où les distributeurs deviennent fabricants, il est normal que les fabricants deviennent distributeurs », assure le gérant.

Des produits bien-être

Dans cette continuité, Didier Marotte lance donc aujourd’hui des produits de bien-être : coussins chauffants pour les douleurs musculaires ou antistress, à base de graines de lin. Ils peuvent aussi être refroidies et dans ce cas trouvent une indication dans les problèmes de migraines, ou encore les douleurs traumatiques, jambes lourdes… Il suffit de mettre au four quatre à six minutes ou au micro-ondes quelques secondes. « Nous sommes en train de mettre en place la collection que l’on va vendre sur le Net. » Et en plus la production est entièrement locale puisque le tissu, du lin, vient de chez Thieffry à Roubaix et les graines de lin des Flandres, d’Hondschoot précisément. « Au 1er janvier la collection sera disponible sur Amazon, puis nous allons développer notre propre site » prévoit Didier Marotte.

L’entreprise est donc une société à façon qui conçoit du textile hors habillement : voilages, coussins, assises, dosserets, sacs pour laveries des hôpitaux… Dernièrement son propriétaire s’est aussi mis à dessiner et faire confectionner des paniers pour animaux au design original. « On est façonnier à 90 % et à 10 % on fait de la fabrication-vente », résume Didier Marotte qui peut compter sur un chiffre d’affaires de 300 000 €. « On voudrait passer à 60 %. À force d’être étranglés on doit réagir, parfois on perd un client juste pour 50 centimes par housse de matelas. »
Un travail en dents de scie

L’Atelier de Morphée (Lofatex) est né en 2006 et s’est installé rue du Touquet dans une ancienne usine textile, Delcaflex qui avait déposé le bilan en 2005.

Auparavant, Didier Marotte était le patron de Dimatex, rue de l’Épine et employait 34 personnes. « Un client m’a laissé tombé pour la Roumanie et ça a été le dépôt de bilan. Je n’ai pu reprendre que sept - huit personnes. Ça m’a rendu malade, c’est d’ailleurs à ce moment-là que j’ai commencé à avoir des ennuis de santé », raconte Didier Marotte.

Aujourd’hui, il tire les leçons de cet épisode douloureux, « on ne veut pas trop grandir en nombre de personnes car c’est un travail en dents de scie. » Et de citer l’exemple d’un client, équipementier d’hôtels, « on a fait les devis en février dernier, la commande a lieu en ce moment pour une livraison en janvier. » Pour contrer ces phénomènes, deux solutions aux yeux de Didier Marotte : la modulation des horaires : ses ouvriers travaillent tantôt seize heures par semaines, tantôt quarante-trois . Et surtout la diversité des clients et des produits.
La spécificité de l’Atelier: la réactivité

L’entreprise ne craint pas la concurrence chinoise, car c’est justement pour sa grande réactivité qu’elle est sollicitée et aussi parce qu’elle travaille sur mesure « voire même au détail. »

Depuis 2011, l’âge aidant, Didier Marotte cherche un repreneur. Il avait bien quelqu’un à qui il a mis le pied à l’étrier durant près de trois ans, mais qui lui a finalement fait faux bond pour se consacrer exclusivement aux matelas. Mais bonne nouvelle, il semblerait que le Tourquennois ait trouvé « deux jeunes qui veulent investir. Ils reprendront une partie des parts puis travailleront au développement. Ils connaissent bien l’e-commerce. C’est pour cela qu’on travaille désormais de nouveaux produits. » Si tout va bien, le sexagénaire passera la main dans deux-trois ans. Tous les produits seront développés sous le nom d’Atelier de Morphée, la marque a été déposée.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="19">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>HUGUES BALLOIS</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/tourcoing-deux-lettres-en-relief-pour-rendre-hommage-au-ia26b0n2510195
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>24/11/2014</DATE>
<TITRE>
Tourcoing : deux lettres en relief pour rendre hommage au passé textile
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>


Samedi, l’œuvre éphémère de l’artiste Matthieu Husser a été inaugurée. Installée sur la façade d’une ancienne usine textile, rue du Touquet, elle est visible jusque fin février. Deux lettres en relief apposées sur ce mur de briques rouge qui rappelle le logo d’une marque de vêtements bien connue.

Anachronisme volontaire de l’artiste qui fait ainsi un pied de nez à ses enseignes qui ont tué le textile dans la région. Matthieu Husser a l’habitude d’investir les lieux chargés d’histoire. Grâce au partenariat entre la ville et la Malterie, l’artiste a pu investir un espace public pour y exprimer son talent. Les lettres M et F font ainsi référence à de grands noms de l’industrie textile qui avaient pignon sur rue dans les belles années.

Tout un travail de recherche aux archives du monde du travail a été effectué par Matthieu. « C’est une œuvre discrète pour respecter le bâtiment, le contexte de l’histoire. »

Le collectif d’habitants du Virolois, « Les gens qui sèment » participait également à l’inauguration en proposant une soupe aux potirons récoltés dans leur jardin partagé, rues des Piats et du Touquet. On pourra justement regretter la quasi-absence des habitants du quartier moins sensibles peut-être que les nombreux badauds venus spécialement de Lille en bus.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="20">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/economie/les-textiles-techniques-veulent-absolument-prendre-la-mer-ia248b0n2568455
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>24/12/2014</DATE>
<TITRE>
Les textiles techniques veulent absolument prendre la mer
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Les textiles dits « techniques » composent l’univers très riche de tout ce qui ne concerne pas directement l’habillement. À tout prendre, ils représentent près de la moitié de l’activité du secteur textile et font l’objet de toutes les attentions des pilotes d’Uptex, le pôle de compétitivité qui leur est largement dédié à travers leurs sources majeures d’innovation.

Avec un pas supplémentaire de franchi le 9 décembre au centre européen des textiles innovant (CETI), cet écosystème textilien niché dans la nouvelle zone de l’Union à Roubaix-Tourcoing.

Cette journée technique de travail a permis de formaliser la création de Zeetex, un nouveau cluster consacré aux débouchés marines et maritimes des textiles.

Zeetex est un projet transfrontalier, soutenu par Interreg depuis deux ans, le temps nécessaire pour élaborer une cartographie des acteurs économiques concernés par cette première initiative en Europe – car c’est une première. Zeetex rassemble Uptex et Aquimer, autre pôle de compétitivité sur les produits de la mer à Boulogne-sur-Mer côté français, Centexbel et Flander’s côté belge. Les cibles sont la sécurité en mer (gilets de sauvetage…), la pêche, la protection et l’aménagement du littoral, le secteur naval et le nautisme. « Zeetex doit apporter de nouveaux débouchés à nos entreprises en boostant l’innovation », explique Jean-Marc Viénot, nouveau directeur d’Uptex. Trois start-up de l’incubateur Innotex du CETI étaient présentes à cette réunion pour mieux vendre leurs harnais pour kitesurf (Hegoa), vestes anti mal de mer (Where is my boat) ou sacs protecteurs de bateaux (Fendertex).
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="21">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>GUISLAIN DUBOIS</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/roubaix-des-fibres-et-des-hommes-l-histoire-du-ia24b58797n2688587
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>01/03/2015</DATE>
<TITRE>
Roubaix: «Des fibres et des hommes», l’histoire du textile de la région racontée
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

La soirée de lancement de l’ouvrage Des fibres et des hommes s’est tenue mercredi dernier au vestiaire de la Maison des Modes de Roubaix en présence des directeurs des musées qui ont participé à l’élaboration de la brochure.
C’est à l’initiative de Proscitec, une association qui a pour but la préservation et la promotion du patrimoine et de la mémoire des métiers, que le recueil Des fibres et des hommes a vu le jour. Olivier Clynckemaillie, conservateur du musée de la Rubanerie cominoise, s’est chargé de superviser la rédaction de l’ouvrage qui retrace l’histoire du textile et propose au lecteur une promenade au sein des collections des musées du Nord – Pas-de-Calais. Ce sont huit établissements qui ont été mis à l’honneur, de la Cité de la dentelle et de la mode de Calais au Musée du textile et de la vie sociale de Fourmies en passant par La Piscine ou La Manufacture de Roubaix.

Le maître mot de cette soirée a été transmission. Autant entre l’association Proscitec et les visiteurs des musées pour la mise à l’honneur des connaissances autour du textile, mais aussi en direction du public pour « rendre à chacun cette partie d’un patrimoine qui a été laissé de côté, souligne Olivier Clynckemaillie. C’est aussi l’occasion de mettre à l’honneur ces gens qui donnent aujourd’hui encore leurs lettres de noblesse au textile dans la région comme le CETI (Centre européen des textiles innovants) ou l’atelier Art de Lys situé à Lys-lez-Lannoy ».

Un travail d’orfèvre qui a été mis à l’honneur par un défilé de lingerie proposé par le Musée des dentelles et broderies de Caudry.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="22">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>YANNICK BOUCHER</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/economie/la-vallee-francaise-du-recyclage-textile-en-tissage-a-lille-ia0b0n1301127
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>04/06/2013</DATE>
<TITRE>
La vallée française du recyclage textile en tissage à Lille
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
À peine deux des douze kilos de textile achetés chaque année par chacun d'entre nous est collecté. Et ce qui est collecté est loin d'être recyclé. Les acteurs du développement du textile et des écoactivités s'associeront ce mercredi, au salon lillois Environord, pour créer une nouvelle filière inédite en France sur le recyclage des textiles.

Ce temps fort du salon des solutions environnementales marquera à la fois la volonté de l'industrie textile de réussir sa (douloureuse) reconversion, et celle des pilotes de l'économie verte d'afficher leur dynamisme. Les deux pôles de compétitivité Up-Tex (textile) et Team2 (recyclages) s'unissent avec les pôles d'excellence T2M (textile mode et matériaux) et Cd2e (écoentreprises) pour capter et structurer le marché colossal de la récupération des textiles à des fins - au moins - de seconde vie.

Deux vêtements sur trois portés dans le monde sont dits de « deuxième main » pour avoir été déjà portés. En France, la mise en vente du textile habillement est d'environ 700 000 tonnes. Une montagne mise en vente chaque année, finalement peu valorisée. Sur ce gisement, 150  000 tonnes sont collectées et sur cette collecte, 85 000 tonnes sont recyclées sur le marché de la fripe et 30 000 tonnes sont valorisées en effilochage pour devenir feutres ou chiffons. « Le recyclage textile n'est pas rentable pour l'instant, mais il est porteur d'une grande promesse de développement, par l'innovation, d'activité et d'emplois », estime Christian Traisnel, directeur de Team2 et cheville ouvrière de l'opération avec Marc Honoré, directeur d'Up-Tex et du Centre européen des textiles innovants, formidable nouvel outil au service de l'innovation textile à Tourcoing. Qui insiste : « Le Nord doit être au premier rang. Nous avons ici les deux tiers des distributeurs de textiles. » Entre la famille Mulliez et les leaders de la vente à distance (3 Suisses International, La Redoute), l'idée ne peut que séduire. Eco TLC, l'éco-organisme national du textile, a d'ailleurs été créé par un ancien de Kiabi et s'associe à la nouvelle vallée. Son intérêt n'est plus de redistribuer ses 13 millionsdans des actions portant seulement sur la collecte et le tri, mais sur la valorisation poussée pour des remises rapides sur le marché. Que soit donc verte cette vallée : la collecte doit doubler à 300 000 tonnes et l'objectif est de doubler le taux de recyclage en passant de 2 à 4 kilos par an et par habitant à court terme. Les Belges sont à 5, les Néerlandais à 6 et les Allemands à 7 kilos. Énervants, ces Allemands.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="23">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>JEAN-MARC PETIT</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/economie/la-confection-lilloise-existe-encore-nous-l-avons-rencontree-ia283b303n514666
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>14/06/2012</DATE>
<TITRE>
La confection lilloise existe encore, nous l'avons rencontrée
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
| SALON FAST FASHION LILLE |
Le Salon fast Fashion Lille s'achève ce jeudi à Lille Grand Palais. Le rapprochement des salons Tissu Premier, salon du tissu fantaisie, et de Collections Fast Fashion, nouveau salon dédié au prêt à porter et accessoires s'est imposé.
En proposant une offre globale aux professionnels de la mode, du textile et de l'habillement, allant de la  création à la fabrication, en passant par l'approvisionnement, ce nouveau rendez-vous textile lillois veut s'imposer dans un contete très concurrentiel.

L'objectif du nouveau venu Collections Fast fashion est d'offrir une vitrine des collections prêt-à-porter tout juste sorties des ateliers pour alimenter les "circuits courts", la réactualisation permanente des collections de vêtements et d'accessoires qui est désormais la norme.

Un impératif de réactivité qui permet à de petits acteurs locaux de survivre face à la concurrence asiatique, turque ou nord-africaine.

Repris par les salariés

C'est par exemple le cas de Blanquart New Co à Lys-lez-Lannoy. Cet ancien fleuron de l'industrie textile tourquennoise a failli disparaître en juillet 2009, date de sa liquidation. Mais pour un jeune cadre de l'entreprise, Pierre Lapage, associée à la styliste du groupe, il était trop dommage de voir disparaître cette vénérable société, l'un des meilleurs fabricants de jupes de la place, fondée en 1930.

"J'ai repris la société, qui comptait 150 salariés à la grande époque. Nous n'étions plus que 16", explique Pierre Lapage. "Nous avons décidé de nous ouvrir d'autres marchés en faisant également de la chemise, de la veste. Historiquement, on travaillait pour les vépécistes, on a voulu s'ouvrir à d'autres clients, d'autres enseignes, en renouvelant notre style et surtout en apportant une réactivité accrue, livraison en moins de 48 heures, pour de petites séries".

Dans l'univers très concurrentiel des centrales d'achats, principaux donneurs d'ordre, les petits acteurs du textile doivent faire face aux offres de la Turquie, du Maroc, sans parler de l'Asie. "Nous ne sommes pas taillés pour lutter contre ces pays, ni même contre le Sentier parisien. Avec seulement trois salariés, nous voulons nous positionner que sur des marchés où on peut faire face. Ceux qui réclament une grande qualité de finition, sur de petites séries de jupes, pantalons, chemises, de 10 à 3 000 pièces".

Tous les prototypes, les patrons, les dossiers techniques sont faits à Lys-les-Lannoy, la confection au-delà de 100 pièces étant sous-traitée au Maroc. Trois ans après sa reprise, Blanquart New Co poursuit sa route, avec des clients solides comme Afibel, Blanche Porte, La Maison du Jersey et des détaillants sur tout le territoire national. "Mon objectif est maintenant de travailler à l'export".

Premier marché : l'Australie !

L'export, telle est la voie de salut pour Stanislas Desmazières. Il représente la 6e génération de dirigeants de l'entreprise familiale Desmazières-Drino à Roubaix. Un fleuron de la chaussette et du tricot, fondé en 1815, mais qui a failli disparaître en 2005, lors de l'incendie de son usine de Marcq-en-Baroeul.

"Nous avons fabriqué en France jusqu'en 2006, explique Stanislas Desmazières. Nos premiers clients sont Cora, Auchan, La Redoute, Cyrillus, Vert Baudet. Nous produisons  environ 1,4 million de paires de chaussettes par an. Pour faire face à la conccurrence des pays à bas coûts, nous avons dû transférer notre production en Turquie. Mon rêve est de pouvoir un jour relocaliser. Mais c'est actuellement impossible, d'autant plus que le marché français est très concentré. La perte d'un seul client en 2006 nous a fait perdre 10% de chiffre d'affaires".

En créant ses propres marques de chaussettes, aux tons frais et psychédéliques, Desmazières-Drino s'est ouvert de nouveaux marchés, notamment à l'export. "Mon premier marché, 25% de notre chiffre d'affaires est fait en Australie, où 300 magasins vendent nos produits. On démarre au Canada, on a un pied aux Etats-Unis, on va essayer l'Allemagne. On a traversé une période difficile, nous ne sommes plus que neuf salariés à Roubaix, mais nous sommes toujours là, et on sent qu'il y a une étoile à suivre. Il ne faut pas vivre uniquement avec les centrales d'achats, il faut diversifier, marcher sur deux jambes".
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="24">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/economie/textile-habillement-il-n-y-a-plus-de-saisons-mais-des-ia0b0n1297853
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>03/06/2013</DATE>
<TITRE>
Textile-habillement : il n'y a plus de saisons, mais des collections
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

| CONFECTION (1/3) |
Alors que s'ouvre à Lille ce mercredi la troisième édition de Fast Fashion Lille, rendez-vous des professionnels de la mode et de la création textile, le marché subit de profondes transformations.

« Plus encore que la crise, c'est la météo qui plombe le marché de l'habillement. » S'il est un connaisseur du monde du textile-habillement, c'est bien Hervé Huchet. Directeur d'Eurovet, il est le fondateur de Tissu Premier, le salon lillois des tissus et accessoires de mode, groupés depuis trois ans avec le salon Collections, au sein de Fast Fashion Lille. Un rendez-vous international qui positionne Lille comme plateforme incontournable des stylistes, créateurs, fournisseurs et acheteurs mode de la grande distribution de l'Europe du Nord.
« Circuit court »

« Globalement, la consommation en textile-habillement poursuit sa baisse », reconnaît Hervé Huchet. En avril, selon les chiffres de l'Institut français de la mode, la consommation avait chuté de 8,3 % sur un an dans les magasins populaires, de 1,3 % dans les grands magasins, de 2,1 % dans les chaînes et de 2,3 % chez les indépendants. « Il y a bien sûr la crise, mais surtout la météo maussade qui plombe totalement la volonté d'acte d'achat et fait s'accumuler les stocks dans les magasins, que l'on va retrouver pour les soldes. Et puis, il y a la polémique consécutive aux accidents dans les usines de confection du Bangladesh. Cela va d'ailleurs dans le sens de Fast Fashion, qui est un salon de sourcing de proximité, dans la zone Euromed. » La mode en « circuit court » est aujourd'hui au coeur de la stratégie des marques. « Des gens comme Zara ne veulent plus entendre parler de saisons. Ils font des collections, régulièrement renouvelées pour provoquer l'acte d'achat. » Et pour être réactif, pas question de s'approvisionner exclusivement à l'autre bout du monde en Asie, même si ce continent représente encore 54,2 % des montants textiles importés par la France en 2012. Au salon Fast Fashion, les interlocuteurs sont turcs, italiens, marocains, tunisiens, portugais... et français.

« Dans un salon comme celui-ci, les acheteurs matières, les responsables de production et de collection des marques de prêt-à-porter et accessoires peuvent découvrir en avant-première des pistes de travail pour les saisons à venir, et répondre à la problématique de l'actualisation des collections testées sur le marché ».
La carte nordiste

Dans cette mutation du marché, notre région a encore une carte à jouer. Si le Nord - Pas-de-Calais, deuxième région textile de France, ne compte plus que 9 879 salariés du textile (15 % des effectifs français), elle centralise les entreprises majeures de la distribution d'habillement et du linge de maison.

Nous sommes aussi la région en première place pour le textile technique et proche des principaux marchés internationaux du secteur.

De là à voir revenir la production vers nos contrées ? Un rêve peut-être pas aussi fou comme nous le verrons dans un prochain article.

 PAR JEAN-MARC PETIT
PHOTO ARCHIVE CH. LEFEBVRE


Fast Fashion grandit et s'ouvre au grand public

Les 5 et 6 juin, Lille Grand Palais accueille la troisième édition de Fast Fashion Lille, le double salon prospectif et créatif, organisé par Eurovet, totalement orienté vers la mode en circuit court et la grande distribution. Un rendez-vous incontournable pour tous les professionnels de la mode, stylistes, confectionneurs, acheteurs pour découvrir les tendances, les créations et préparer les collections de demain. Fast Fashion regroupe ainsi Tissu Premier, le salon international des tissus et fournitures pour la mode, et Collections, le salon des collections et accessoires pour les enseignes de mode. Au total, sur 7 500 m², ce sont 228 exposants (près de 20 % de plus qu'en juin dernier) venus de 13 pays (avec de nouveaux venus du Maroc, Tunisie, Turquie, Portugal) qui seront accueillis. Un vivier international qui place le salon lillois, premier sur le calendrier professionnel, comme le grand précurseur des tendances de la consommation. Le salon s'ouvre également cette année au grand public avec l'organisation d'un concours étudiants portant sur la création d'un vêtement ou accessoire sur la base de matières recyclées. Le grand public pourra admirer l'exposition mise en scène dans l'entrée de Fast Fashion, et voter pour son candidat favori.
Fast Fashion Lille, 5 et 6 juin de 9 h à 19 h, Lille Grand Palais.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="25">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>WARREN DESHORTIES</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/economie/lebaufil-une-entreprise-roubaisienne-historique-qui-se-modernise-jna0b0n637188
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>18/08/2012</DATE>
<TITRE>
Lebaufil, une entreprise roubaisienne historique qui se modernise
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Créée en 1946, l'entreprise Lebaufil développe son activité de commercialisation de fil à coudre et de loisirs créatifs. Aujourd'hui, elle perdure avec ses méthodes « à l'ancienne ». Son nouveau gérant, Thibaut Dufour, respecte l'esprit de Roubaix, berceau de l'industrie textile.

Dans l'atelier roubaisien, on trouve de vieilles machines à bobiner. Certaines machines tournent depuis plus de cinquante ans. Sans panne majeure  ! L'entreprise Lebaufil que gère Thibaut Dufour conditionne des bobines de plusieurs kilos, pour les transformer en fusettes, le format standard pour la commercialisation. Lebaufil connaît « une progression depuis 2007 » et présente un chiffre d'affaires « avoisinant le million d'euros ».

La société Lepoutre a été fondée en 1860. À l'origine, elle était spécialisée en glaçage de coton, retors et câblés pour lisses. Vingt ans plus tard, le fils de François Lepoutre lui succède, aidé par son épouse Jeanne Wibaux, à la tête de Lepoutre Wibaux Fils (Lebaufil). L'activité s'étend dans les retors et câblés coton, fils à coudre et à broder. La marque Lebaufil, créée en 1946, développe une activité mercerie. En 2007, au départ en retraite de la famille Lepoutre, Vianney Bossut reprend la société. Celui-ci engage un nouveau gérant, Thibaut Dufour, en janvier dernier. L'objectif est «  d'accroître le volume d'affaires et la notoriété ». Et l'intéressé d'ajouter : « Je ne suis pas là pour tout chambouler mais pour améliorer le quotidien de l'entreprise. » Lebaufil commercialise essentiellement deux familles de produits : le fil à coudre et les loisirs créatifs, comme le fil en métal pour les bijoux.

Thibaut Dufour connaît déjà bien son catalogue : « Le fil aluminium fou permet la décoration de table et florale. Le fil pour fronces se glisse dans les coutures des pulls ou des cravates. Quant au câblé coton macramé, pour les couvre-lits, nous sommes quasiment les derniers en France à en vendre. Nous livrons jusqu'au Canada. » Même si la concurrence sur les prix des grosses sociétés étrangères existe, et que les travailleurs roubaisiens doivent « se battre  », Lebaufil se positionne toujours sur une niche. Cela lui permet de perdurer plus aisément. Thibaut Dufour se dit d'ailleurs « optimiste  » pour l'avenir. Son prochain chantier : développer un logiciel de e-commerce. Quand les traditions rencontrent la modernité.
</TEXTE>
</DOCUMENT>

<DOCUMENT id="26">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>ISABELLE DUPONT</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/region/l-atelier-de-morphee-le-textile-made-in-tourcoing-ia26b0n2496294
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>16/11/2014</DATE>
<TITRE>
L’Atelier de Morphée, le textile made in Tourcoing
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
C’est une belle sucess story et la preuve que le textile peut survivre à Tourcoing, mais un autre textile…

L’Atelier de Morphée a décidé de prendre son destin en main pour survivre. Et cela passe, aux yeux de son dirigeant Didier Marotte, par faire la guigne aux distributeurs.

Ce que l’entreprise familiale a déjà fait par le passé. Ainsi, jusqu’en 2010, l’atelier réalisait des housses de matelas. Cette année-là, l’un de ses principaux clients l’abandonne. Alors, pour ne pas sombrer, l’Atelier de Morphée se met à fabriquer du matelas et à le vendre aux particuliers. « À partir du moment où les distributeurs deviennent fabricants, il est normal que les fabricants deviennent distributeurs », assure le gérant.

Des produits bien-être

Dans cette continuité, Didier Marotte lance donc aujourd’hui des produits de bien-être : coussins chauffants pour les douleurs musculaires ou antistress, à base de graines de lin. Ils peuvent aussi être refroidies et dans ce cas trouvent une indication dans les problèmes de migraines, ou encore les douleurs traumatiques, jambes lourdes… Il suffit de mettre au four quatre à six minutes ou au micro-ondes quelques secondes. « Nous sommes en train de mettre en place la collection que l’on va vendre sur le Net. » Et en plus la production est entièrement locale puisque le tissu, du lin, vient de chez Thieffry à Roubaix et les graines de lin des Flandres, d’Hondschoot précisément. « Au 1er janvier la collection sera disponible sur Amazon, puis nous allons développer notre propre site » prévoit Didier Marotte.

L’entreprise est donc une société à façon qui conçoit du textile hors habillement : voilages, coussins, assises, dosserets, sacs pour laveries des hôpitaux… Dernièrement son propriétaire s’est aussi mis à dessiner et faire confectionner des paniers pour animaux au design original. « On est façonnier à 90 % et à 10 % on fait de la fabrication-vente », résume Didier Marotte qui peut compter sur un chiffre d’affaires de 300 000 €. « On voudrait passer à 60 %. À force d’être étranglés on doit réagir, parfois on perd un client juste pour 50 centimes par housse de matelas. »
Un travail en dents de scie

L’Atelier de Morphée (Lofatex) est né en 2006 et s’est installé rue du Touquet dans une ancienne usine textile, Delcaflex qui avait déposé le bilan en 2005.

Auparavant, Didier Marotte était le patron de Dimatex, rue de l’Épine et employait 34 personnes. « Un client m’a laissé tombé pour la Roumanie et ça a été le dépôt de bilan. Je n’ai pu reprendre que sept - huit personnes. Ça m’a rendu malade, c’est d’ailleurs à ce moment-là que j’ai commencé à avoir des ennuis de santé », raconte Didier Marotte.

Aujourd’hui, il tire les leçons de cet épisode douloureux, « on ne veut pas trop grandir en nombre de personnes car c’est un travail en dents de scie. » Et de citer l’exemple d’un client, équipementier d’hôtels, « on a fait les devis en février dernier, la commande a lieu en ce moment pour une livraison en janvier. » Pour contrer ces phénomènes, deux solutions aux yeux de Didier Marotte : la modulation des horaires : ses ouvriers travaillent tantôt seize heures par semaines, tantôt quarante-trois . Et surtout la diversité des clients et des produits.
La spécificité de l’Atelier: la réactivité

L’entreprise ne craint pas la concurrence chinoise, car c’est justement pour sa grande réactivité qu’elle est sollicitée et aussi parce qu’elle travaille sur mesure « voire même au détail. »

Depuis 2011, l’âge aidant, Didier Marotte cherche un repreneur. Il avait bien quelqu’un à qui il a mis le pied à l’étrier durant près de trois ans, mais qui lui a finalement fait faux bond pour se consacrer exclusivement aux matelas. Mais bonne nouvelle, il semblerait que le Tourquennois ait trouvé « deux jeunes qui veulent investir. Ils reprendront une partie des parts puis travailleront au développement. Ils connaissent bien l’e-commerce. C’est pour cela qu’on travaille désormais de nouveaux produits. » Si tout va bien, le sexagénaire passera la main dans deux-trois ans. Tous les produits seront développés sous le nom d’Atelier de Morphée, la marque a été déposée.
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="27">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>MARC GROSCLAUDE</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/economie/a-roubaix-la-maison-de-la-science-garde-les-secrets-de-la-jna0b0n982762
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>25/01/2013</DATE>
<TITRE>
À Roubaix, la Maison de la science garde les secrets de la recherche textile
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Blindages, pièces pour l'aéronautique, textiles destinés à remplacer les tissus humains : dans les laboratoires roubaisiens de l'ENSAIT, les thésards planchent sur des sujets pointus. Pointus et surtout sensibles. Inaugurée hier, la Maison de la science, qui les accueille, ne néglige pas un impératif : la sécurité.

On n'y entre qu'en montrant patte blanche. Accès par carte, vidéo, système qui sonne l'alerte quand un chercheur se retrouve seul dans les murs.

Aménagée dans un bâtiment historique de l'école d'ingénieurs textiles, la Maison de la science accueille une quarantaine de thésards. « Ils signent un document de quinze pages, prévoyant les accords de confidentialité », indique Vladan Koncar, le directeur de la recherche de l'ENSAIT.
Industrie, armement

Que des étudiants travaillent sur un projet d'Airbus ou pour la Direction générale pour l'armement, c'est connu. Mais on n'en saura pas plus. Secret défense ou industriel. « Imaginez que quelqu'un entre dans les labos, prenne des photos de nouveaux matériaux, récupère des informations sur des procédés... Un doctorat, cela coûte cher ! 200 000 euros sur 36 mois entre le salaire de l'étudiant chercheur et les frais de laboratoire. Quand il s'agit de concevoir une nouvelle machine textile, cela peut grimper jusqu'à 400 000 euros. » Ce sont des thèses collaboratives, dans lesquelles investissent recherche publique et industriels privés, qui n'ont pas envie que le fruit de ce travail s'égaye chez des concurrents.

Pour verrouiller le mieux possible, « nous sommes aidés par l'émanation régionale de la Direction centrale du renseignement intérieur : le contre-espionnage ! Ils mènent des enquêtes... » Et quand on parle confidentialité, on pense aussi à l'origine des étudiants. À l'ENSAIT, il y a deux Syriens, un Pakistanais et trois chercheurs chinois. Pour ceux-ci, le China Science Council assume les frais, ce qui lève un frein. Mais «  leurs sujets sont plus théoriques. Ils ne travaillent pas sur des domaines sensibles ». Les étudiants n'ont pas accès à tous les labos : un chercheur sur les composites n'ira pas voir ce qu'il se passe du côté des nanomatériaux. « Dans la Maison de la science, il y a des bureaux pour un, deux, ou quatre. Ceux qui travaillent sur des sujets confidentiels sont seuls. »  
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="28">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>FANNY SAINTOT</AUTEUR>
<REFERENCE>
www.lavoixdunord.fr/region/tourcoing-apres-seize-licenciements-fin-octobre-jna26b0n978010
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>29/11/2012</DATE>
<TITRE>
Tourcoing : après seize licenciements, fin octobre, liquidation totale pour Cenlinoi Lutex !
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Fin octobre, l'entreprise Cenlinoi Lutex, située rue Franklin-Roosevelt, a licencié 16 salariées, dans le cadre d'une procédure de redressement judiciaire. Il restait 29 employées. La liquidation a été prononcée le 15 janvier.

Pas de banderoles rouge vif, ni de porte-voix pour clamer leur détresse à qui voudra l'entendre. Les « filles » de Cenlinoi Lutex sont résignées, usées par des mois d'incertitude.

Embauchée comme piqueuse dans cette entreprise qui fabrique des tissus d'ameublement (voilages, rideaux, nappes...) il y a vingt-quatre ans, Felismina n'est pourtant « pas triste » : « C'est un grand soulagement, même si j'adore mon métier. Personne ne tombe des nues, on se doutait que ça finirait comme ça. Les juges, ça ne fait pas de cadeaux... » L'entreprise, placée sous redressement judiciaire, a licencié 16 salariées fin octobre. Son personnel, presque totalement féminin, travaille sur des machines à coudre. Une nouvelle échéance était fixée le 15 janvier au tribunal de commerce. La liquidation ayant été prononcée, la société s'apprête à fermer définitivement ses portes. « Ils ont jusqu'à vendredi pour terminer les commandes », explique Sylvie Basello, la déléguée CGT, qui ne fait plus partie de l'effectif depuis fin octobre.

Avec sa soeur jumelle, Nathalie Vandekerkove, elle a travaillé pour l'entreprise dès ses débuts, il y a trente ans, avec le père de l'actuel dirigeant. « Après les 16 licenciements, il y a eu du crêpage de chignon, poursuit-elle. Les filles devaient sortir ce qu'elles avaient sur le coeur. Elles allaient travailler avec un boulet au pied. Même si elles avaient envie de continuer, elles ne savaient plus si elles pouvaient encore faire confiance au patron. Quand je passais dans l'atelier, tout le monde disait que ce n'était plus vivable. » Fin décembre, les salariées ont appris que leur sort était scellé : « L'administrateur judiciaire (désigné par le tribunal de commerce afin de gèrer l'entreprise, Ndlr) a dit que ce n'était plus faisable. Il n'y a pas suffisamment d'argent pour poursuivre l'activité. » Elle juge très sévèrement la gestion de Vincent Duprez (Lire ci-contre), qui a repris en 2007 l'entreprise familiale. « Il y a la conjoncture, la crise a joué. On travaillait avec Saint-Maclou, et on a vu le nombre de commandes dégringoler. Ils préféraient les envoyer en Pologne parce que c'est moins cher. Mais il y a quand même de mauvais choix. Depuis 2007, on est dans le rouge. Au lieu de dire stop, il a continué à creuser le trou. Son père se battait pour trouver des solutions. Lui s'est endormi sur ses lauriers. C'est dommage. Cette entreprise, elle avait quand même trente ans. »Les salariées espèrent toucher leur dernier salaire, et attendent désormais de connaître leurs conditions de départ. « C'est flou, on n'est au courant de rien », dénonce Cindy, qui a débuté dans l'entreprise en 2003, en contrat d'apprentissage. La plupart s'apprêtent à s'inscrire pour la première fois de leur vie au chômage. Elisabeth, 55 ans, a quitté La Bassée pour Tourcoing, après avoir été licenciée de chez Levis Strauss, dont la fermeture avait fait grand bruit. Son avenir, « c'est le point d'interrogation ». Comme pour Danielle, une ancienne des sous-vêtements Boléro, à Roubaix, qui a fermé il y a près de vingt ans. « On va tourner la page pour entrer dans une autre vie », veut croire Maryse.

Felismina, elle, a déjà des projets. « Je vais faire des formations courtes, dans la coiffure, peut-être aussi dans l'informatique. Je ne vais pas chercher à retourner à l'école à 43 ans. » Une certaine rancoeur lui reste néanmoins en travers de la gorge. « Du boulot, il y en a. On n'a pas perdu nos clients. Vendredi, je me taille, je ne ferai même pas le ménage. Manquerait plus que ça ! »  
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="29">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>MARC GROSCLAUDE</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/economie/nouvelle-gamme-homewear-de-camaieu-a-roubaix-jna0b0n854704
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>26/11/2012</DATE>
<TITRE>
Nouvelle gamme « homewear » de Camaïeu à Roubaix : vêtements d'intérieur, croissance extérieure
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>

Le leader français du prêt-à-porter se lance aujourd'hui dans une nouvelle activité : le « homewear »,

du vêtement d'intérieur détendu, mais féminin. Qui est la cliente de Camaïeu ? 25-35 ans, active, féminine. « On a de la chance, quand les femmes entrent dans nos magasins, elles n'y vont que pour elles ! » Or, Thierry Jaugeas, le patron de Camaïeu, cherchait à leur apporter un peu plus. « Du parfum ? De la lingerie ? Nous préférions rester dans notre coeur de métier : le prêt-à-porter. » Et lui proposer des vêtements pour se sentir bien chez elle.

On appelle cela du « homewear » : la tenue qu'on enfile après le boulot et avant d'aller dormir. Petits shorts, cache-coeur, pantalons souples et doux aux imprimés délicats, nuisette. « Tout ce qui est confortable, qui apporte de l'intimité », résume Violaine Wasilewski, la directrice de l'image de l'enseigne. Rien à voir avec les « basiques » que la marque propose depuis toujours.

Tout est assortissable parmi les quelque soixante références qui seront dès ce matin en boutique.

Pour Thierry Jaugeas, cette nouvelle activité est une façon de contrer la concurrence, mais aussi de bénéficier d'un nouveau relais de croissance. «  Le marché est difficile. Nous avons accru notre part de marché en France et nous restons leaders en termes de chiffre d'affaires et en nombre de magasins. » Le dernier chiffre d'affaires s'était élevé à 1,025 milliard d'euros (en hausse de 2 %) pour 1 035 magasins. On en est aujourd'hui à 1 050.
Au grand large

Mais bientôt plus. Car l'enseigne nordiste a décidé d'aller plus loin encore. Présente en Europe (il y a encore des secteurs à gagner, y compris en France), au Moyen-Orient, Camaïeu va ouvrir une centaine de magasins en Asie, d'abord en Indonésie, en franchise. Pour ce marché, les articles continueront à être créés et à transiter par Roubaix (où travaillent 450 des 4 200 salariés).

Thierry Jaugeas l'explique avec pragmatisme. « Nous vendons 70 millions d'articles par an. On ne va pas lancer une organisation logistique pour quelques magasins en Asie. C'est bien plus souple pour nos fournisseurs avec lesquels nous travaillons sur des flux importants jusqu'à Roubaix. Même si certains de nos articles sont fabriqués en Asie, nous resterons dans cette logique pour au moins les deux-trois années qui viennent. Après, on ne sait pas.

Cela se discute. Nous avons ici une organisation stabilisée, bien organisée, fluide. Notre cinquième ligne de préparation a démarré en juillet. Cela nous permet d'alimenter 1 500 magasins. Quand nous aurons 300 ou 400 boutiques en Asie, on pourra s'interroger. » 
</TEXTE>
</DOCUMENT> 

<DOCUMENT id="30">
<DESCRIPTION>
<SOURCE>La Voix du Nord</SOURCE>
<AUTEUR>La Voix du Nord</AUTEUR>
<REFERENCE>
http://www.lavoixdunord.fr/economie/des-costumes-a-la-mesure-numerique-du-client-jna0b0n849677
</REFERENCE>
<ENQUETES/>
<DATE>24/11/2012</DATE>
<TITRE>
Des costumes à la mesure (numérique) du client
</TITRE>
<SOUS-TITRE/>
<CONTEXTE/>
<PRESENTATION>
<LANGUE utf-8="fr">Français</LANGUE>
<STYLE/>
</PRESENTATION>
</DESCRIPTION>
<EVALUATION nombre="">
<NOTE valeur=""/>
</EVALUATION>
<TEXTE>
Un costume sur mesure à partir de 290 euros et jusqu'à 890 euros. C'est la promesse de la boutique Les Nouveaux Ateliers qui vient de s'installer dans le Vieux Lille.

Le concept, bien que récent, semble bien rodé. En boutique, le client choisit tout ce qui compose son costume : tissu, coupe, boutons, poches... Même principe pour les chemises. Il est accompagné par un vendeur, toujours styliste de formation (rendons-nous à l'évidence, tout le monde n'est pas Karl Lagerfeld).

Il entre ensuite dans une cabine (en sous-vêtements) similaire à celles utilisées lors de la campagne de mensuration. En une seconde, 200 points de mesure sont relevés. Le patronage est ensuite réalisé à Paris avant d'être transmis pour confection à Shanghai, dans un atelier de 90 personnes qui travaillent exclusivement pour la jeune marque française. « Nous avions étudié la possibilité de fabriquer en France, mais les costumes auraient coûté dix fois plus cher. »

Deux à trois semaines plus tard, le client peut venir chercher son costume. En cas de retouches, elles sont prises en charge par les Nouveaux Ateliers. «  Le taux de vêtements emportés sans retouche atteint 80 % à 85 % », assure François Chambaud, fondateur de l'enseigne avec Nicolas Wolfoski.
Bientôt pour tous ?

« Nous voulons dépoussiérer l'image du sur mesure. Le prêt-à-porter a ses avantages : le prix et la disponibilité. Le sur mesure a les siens, comme la personnalisation. Mais il a aussi des freins, comme le prix et les délais. Nous essayons de proposer le meilleur des deux principes.»

Et visiblement, ça plaît. Trois boutiques ouvertes en moins de deux ans, deux à Paris et la troisième à Lille il y a un mois, 45 000 vêtements sur mesure vendus, une entreprise rentable dès la première année, des projets de développement en France et pourquoi pas à l'étranger... Mais les deux associés ne veulent pas brûler les étapes.

« Il y a deux tendances fortes dans l'habillement : le rapport qualité-prix et la personnalisation pour s'éloigner de la culture de masse.

Le sur mesure, c'est une nouvelle manière de consommer. Nous voulons démocratiser ce concept. La personnalisation va se développer. Selon certaines études, elle sera généralisée d'ici dix ans. »
</TEXTE>
</DOCUMENT> 
</CORPUS>

